\documentclass[12pt, a4paper, titlepage]{article}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath} %pakiet matematyczny
\usepackage{amssymb} %pakiet dodatkowych symboli
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{labelformat=empty}
\title{Kolokwium pierwsze}
\author{Piotr Wielgolewski}
\date{06.12.2022}
\begin{document}
\maketitle

\section{Szyfrowanie blokowe}


\textbf{Szyfrowanie blokowe} \cite{1} traktuje poszczególne bloki tekstu jawnego jako odrębne całościi każdy z nich produkuje szyfrogram tej samej długości. Zazwyczaj używane są bloki o dłu-gości 64 lub 128 bitów. Podobnie jak w przypadku szyfru strumieniowego obaj uczestnicykomunikacji współdzielą ten sam klucz.Przy wykorzystaniu różnych trybów operacyjnych,za pomocą szyfru blokowego można osiągnąć efekty podobne do tych , jakie daje szyfrowanie strumieniowe. \\Wiele wysiłku poświęcono zbadaniu właściwości szyfrów blokowych. Generalnie znajdują onewyraźnie większe zastosowanie niż szyfry strumieniowe: większość aplikacji sieciowych reali-zujących szyfrowanie symetryczne wykorzystuje właśnie szyfry blokowe.

\subsection{Standard DES}

Najbardziej rozpowszechnionym obecnie schematem szyfrowania jest DES (\textit{Data EncryptionStandard})  \cite{2}, przyjęty w 1977 roku przez Narodowe Biuro Standaryzacji USA (\textit{NationalBureau of Standards}), obecnie Narodowy Instytut Normalizacji i Technologi (NIST -\textit{NationalInstitute of Standards and Technology}) jako Federalny Standard Przetwarzania Informacji nr46 (FIST PUB 46). Sam algorytm szyfrowania określany jest jako \textit{Data Encryption Algorithm},w skrócie DEA. W standardzie DES dane wejściowe przetwarzane są w 64-bitowych blokachprzy użyciu 56-bitowego klucza: algorytm transformuje 64-bitowe bloki tekstu jawnego na64-bitowe bloki szyfrogramu, te same kroki i przy użyciu tego samego klucza wykonywane sąw ramach deszyfracji.

\subsection{Szyfrowanie w standardzie DES}

Tak jak w każdym schemacie szyfrowania informację wejściową stanowią dwa elementy: tekst jawny i klucz. Tekst jawny ma postać 64-bitowego bloku, długość klucza wynosi 56 bitów.Przetwarzanie tekstu jawnego odbywa się w trzech fazach. Pierwszą z nich \textbf{stanowi permutacja wstępna}(IP -\textit{initial  permutation}), w ramach której wejściowy blok 64-bitowy przekształcany jest do postaci permutowanego wejścia (\textit{permuted  input}). Faza druga stanowi ciąg \textbf{16 jednakowych rund}, z których każda obejmuje permutowanie i podstawianie,32-bitowe połówki bloku stanowiącego wynik ostatniej rundy zamieniane są miejscami, poczym blok ten (zwany \textbf{wyjściem wstępnym} - \textit{preoutput}) poddawany jest fazie trzeciej, \textbf{czyli permutacji stanowiącej odwrotność permutacji wstępnej}.
\\

\noindent Druga część odzwierciedla natomiast ciąg przekształceń, jakim poddawany jest 56-bitowy klucz. Pierwszym z tych przekształceń jest permutacja początkowa. Następnie w ramach każdej z 16 rund produkowane są \textit{podklucze} $K_i$. Produkcja ta odbywa się w każdej rundzie dwuetapowo. W pierwszym etapie otrzymany podklucz poddawany jest operacji lewostronnego obrotu (o 1 lub 2 bity), wynik tego etapu przekazywany jest do następnej rundy; jest on jednocześnie permutowany (to drugi etap - wybór permutowany 2), dając w rezultacie klucz $ K_i $. Permutacja wykonywana w drugim etapie jest identyczna dla każdej rundy, jednakże ze względu na powtarzaną (w pierwszym etapie) operację lewostronnego obrotu kolejne klucze

\newpage

\noindent $K_i$ różnią się od siebie\\ \\
\noindent Przykład permutacji wstępnej w tabeli \ref{tabela 1.2}
\begin{table}[h]
\centering\caption{Tabela 1: Permutacja wstępna IP}\label{tabela 1.2}
\begin{tabular}{|c c c c c c c c|} 
\hline
58 & 50 & 42 & 34 & 26 & 18 & 10 & 2\\
60 & 52 & 44 & 36 & 28 & 20 & 12 & 4\\
62 & 54 & 46 & 38 & 30 & 22 & 14 & 6\\
64 & 56 & 48 & 40 & 32 & 24 & 16 & 8\\
57 & 49 & 41 & 33 & 25 & 17 &  9 & 1\\
59 & 51 & 43 & 35 & 27 & 19 & 11 & 3\\
61 & 53 & 45 & 37 & 29 & 21 & 13 & 5\\
63 & 55 & 47 & 39 & 31 & 23 & 15 & 7\\
\hline
\end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Szczegóły jednej rundy}
Oznaczmy przez L i R (odpowiednio) lewy i prawy półblok 64-biotowego bloku wejściowego;identycznie jak w klasycznej wersji szyfru Feistela są one traktowane oddzielnie, według formuły

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c c c c c}

$L_i$ & = & $R_{i-1}$\\
$R_i$ & = & $L_{i-1}$ & $\oplus$ & F($R_{i-1}, K_i$)\\
 
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Klucz rundyKima rozmiar 48 bitów, wejściowy półblok R - 32 bity. Półblok ten jest wpierwrozszerzany do 48 bitów za pomocą złożenia permutacji i dublowania wybranych 16 bitów.Wynik tej operacji składany jest z kluczemKiprzez operację XOR. Wynik złożenia prze-twarzany jest przez funkcję podstawieniową F zwracającą wartość 32-bitową, która następniejest permutowana.

\newpage

\section{Ciasto jogurtowe z żurawiną}
Fantastyczne, wilgotne, mięciutkie ciasto jogurtowe z żurawiną, suto polukrowane. Latempiekłam to ciasto z dodatkiem agrestu, teraz występuje w zimowej odsłonie. Ciasto długoutrzymuje świeżość a owoce żurawiny pasują tutaj jak żadne inne!\cite{3}
\\

\noindent\textbf{Składniki na ciasto jogurtowe z żurawiną}
\begin{enumerate}[1.]
\item 165 g masła
\item 160 g drobnego cukru do wypieków
\item 8 g cukru wanilinowego lub 1 łyżeczka ekstraktu z wanilii
\item 3 duże jajka
\item 150 g jogurtu naturalnego lub greckiego
\item 270 g mąki pszennej
\item 2 łyżeczki proszku do pieczenia
\item 300 g żurawiny
\end{enumerate}

\noindent Wszystkie składniki powinny być w temperaturze pokojowej.
\\

\noindent W misie miksera umieścić masło i oba cukry (lub cukier i wanilię). Utrzeć do powstaniajasnej i puszystej masy maślanej. Dodawać jajka, jedno po drugim, ucierając do całkowite-go połączenia się składników po każdym dodaniu (ciasto na tym etapie może wyglądać nazwarzone, ale nie ma to wpływu na wypiek końcowy). Bezpośrednio do utartych składnikówprzesiać mąkę pszenną i proszek do pieczenia oraz dodać jogurt. Wymieszać szpatułką tylkodo połączenia się składników, nie dłużej. Dodać żurawinę i krótko wymieszać.
\\

\noindent Formę o średnicy 25 cm wyłożyć papierem do pieczenia. Przełożyć do niej ciasto, wyrównać.
\\

\noindent Ciasto jogurtowe z żurawiną piec w temperaturze 170ºC, bez termoobiegu, przez około 50minut lub dłużej, do tzw. suchego patyczka. Wyjąć i wystudzić w formie. Polukrować.
\\

\noindent \textbf{Waniliowy lukier}
\begin{enumerate}[•]
\item 1 szklanka cukru pudru
\item 2 – 3 łyżki wrzącej wody lub soku z cytryny
\item 1 łyżeczka ekstraktu z wanilii
\end{enumerate}

\noindent Wszystkie składniki umieścić miseczce i rozetrzeć grzbietem łyżki do otrzymania gęstegolukru (gęstość lukru regulować dodatkiem dodatkowego cukru pudru lub wody).


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{1}
William Stallings,
\textit{Kryptografia  i  bezpieczeństwo  sieci  komputerowych}
Helion,
2012, str.105
\bibitem{2}
William Stalling,
\textit{Kryptografia  i  bezpieczeństwo  sieci  komputerowyc}
Helion,
2012, str.115
\bibitem{3}
tps://mojewypieki.com/przepis/ciasto-jogurtowe-z-zurawina
\end{thebibliography}
\end{document}